\section{Fazit und Ausblick}
\subsection{Fazit}
Die Projektarbeit ist in Zusammenarbeit mit mehreren Experten aus verschiedenen Arbeitsfeldern entstanden. So konnten verschiedene Blickwinkel einbezogen werden, um zu einer guten Entscheidung bei der Auswahl von Software zu kommen. Die Zielsetzung für ein neues Entscheidungsmodell war, durch ein solches zu einer besser nachvollziehbaren, gleichzeitig qualitativ konsistenteren Auswahl von Software zu kommen. Dies sollte zur besseren Zusammenarbeit im Mitarbeiterkreis und zu einer erhöhten Akzeptanz von Entscheidungen führen.\\
Die Umsetzung barg mehrere Herausforderungen. So kristallisierte sich die Methode der Befragung als zu indirekt heraus. Eine rein direkte Befragung der Mitarbeiter hätte weitaus effizienter ausfallen können, allerdings wäre dadurch die Fehleranfälligkeit der Antworten angestiegen. Die Befragung via e-Mail, wie sie durchgeführt wurde, ist in der Regel weitaus weniger für persönliche Fehler anfällig. 
Da auch Personen befragt wurden, die sich an einem anderen Standort aufhalten, wäre eine persönliche Befragung maximal über Telefongespräche möglich gewesen. Dieser Umstand hätte verschiedene Befragungsmittel erfordert, was wiederum weniger Standardisierung zur Folge gehabt hätte. Herausfordernd bei der Umsetzung des Projekts war auch der anfangs anders gewichtete Fokus in der Fragestellung. Zunächst war diese nämlich nicht auf den Entscheidungsprozess als solchen ausgelegt, sondern vielmehr auf die Erstellung einer Entscheidungsmatrix. Das hatte zur Folge, das nicht alle Antworten aus der Befragung zur Erstellung des Modellprozesses beitragen konnten.\\
Für einen nachfolgenden Prozess wäre eine Befragung nach standardisierten Mitteln erstrebenswert, wie in \footcite{prufer_durchfuhrung_nodate} beschrieben. Diese Erkenntnis ist jedoch erst aus dem hier durchgeführten Projekt entstanden.\\
Konkret hätten mit einem standardisierten Prozess einige Projekte der Firma durchaus erfolgreicher verlaufen können, beziehungsweise manches Projekt hätte früher abgebrochen werden können. Dies kann nachvollzogen werden an einer konkret getroffenen Entscheidung für ein spezielles Groupware System, die bereits dem neuen Modell sehr ähnlich verlaufen ist und somit sehr gut nachvollziehbar und transparent ist. Währenddessen wurde eine Entscheidung zwischen verschiedener Antivirensoftware nicht dokumentiert und sorgte somit für mangelnde Transparenz und schlechte Nachvollziehbarkeit. Es zeigt sich auch hier, dass ein Prozess nur so gut ist, wie er dokumentiert und gelebt wird. Eine der größten Herausforderungen war die  Dokumentation des momentanen Prozessablaufs, also des Ist-Zustands. Hierfür musste zuerst herausgefunden werden, wie sich die Vorgehensweise beim Entscheidungsprozess für oder gegen eine Software überhaupt gestaltet, was sich als keinesfalls einheitlich herausstellte. So gab es, wie bereits erwähnt, Projekte, bei welchen durchaus eine ähnliche Herangehensweise wie die in der Lösung beschriebene durchgeführt wurde. Man könnte sehr viele verschiedene Ausgangs-Ist-Prozesse aufzeigen, was jedoch hier den Rahmen sprengen würde und auch nicht der Zielsetzung zur Erstellung eines Lösungsmodells gerecht werden würde. Der beschriebene Ausgangsprozess stellt somit eine ungefähre, möglichst präzise Approximation der Realität dar. Vor allem die Konsistenz der Entscheidung und die Nachvollziehbarkeit wird für eine erhöhte Zufriedenheit der Kunden und eine erhöhte Qualität des Endprodukts sorgen. Zusätzlich trägt das Lösungsmodell zu einer nachhaltigeren Qualität bei, indem die Qualitätssicherung bereits in den Auswahlprozess mit einbezogen wird. Auch die persönliche Zufriedenheit der Mitarbeiter könnte durch eine erhöhte Transparenz und klare Strukturen bei der Entscheidungsfindung gesteigert werden. Dies betrifft auch die technische Umsetzung, da es wenig Unangenehmeres gibt, als \"für den Papierkorb\" zu arbeiten. \pagebreak
\subsection{Ausblick}
Während der konkreten Umsetzung des Prozessmodells wird mit Sicherheit noch Nachbesserungsbedarf entstehen. Das entwickelte Modell erhebt keinerlei Anspruch auf Vollständigkeit. Eine weitere Anpassung an die tatsächlichen Gegebenheiten wird von Nöten sein. Einerseits um die Effizienz des Auswahlprozesses von Drittanbietersoftware zu steigern, andererseits um die Anwender der Software und Kunden der Firma in Zukunft noch besser zufrieden stellen zu können.\\
Der Modellprozess wird sich im Laufe der Zeit, während der tatsächlichen Anwendung und Nutzung, bewähren müssen. Dabei muss in regelmäßigen Abständen evaluiert werden, in welcher Hinsicht der Modellprozess sich als problematisch  oder verbesserungswürdig darstellt. Auch müssen einige Punkte noch weiter ausgearbeitet werden, so ist für die Loop bei der Alternativen-Suche bisher nicht definiert, wie oft sie durchlaufen werden soll. Auch ist für eine Marktanalyse bisher nicht genauer definiert, wie eine solche stattzufinden hat. Im Endeffekt darf der Ablauf jedoch nicht zu streng definiert und vorgegeben sein, da sonst kaum persönlicher Entscheidungsspielraum vorhanden ist. Das sogenannte Bauchgefühl, das auf Erfahrungswerten und Expertise beruht, würde dabei zu sehr in den Hintergrund gerückt werden. Des Weiteren kann auf Basis dieses Prozessmodells ein vergleichender Prozess zur Auswahl von alternativen Technologien erstellt werden. Die Ergebnisse eines solchen Prozesses könnten in einer Matrix verglichen werden (\footcite[87\psqq]{kroll_methode_2007}).\\
Ein qualitativer Entscheidungsprozess bietet außerdem den Vorteil der Skalierbarkeit und des Transfers auf andere Problemstellungen. Ein nicht genormter Prozess würde keinen direkten Vergleich erlauben. Des Weiteren kann ein so genormter Prozess beispielsweise für die Entwicklung eigener Produkte erweitert werden, beziehungsweise für die Auswahl der Technologien hinter einer Eigenentwicklung. Dabei kann das Grundgerüst des hier entwickelten Modellprozesses als Vorlage für weitere Prozesse dienen.\\
